\input fo2019
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 3. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Tekutý dusík}              \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{3}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }
Z~polystyrenové nádoby se odpařuje tekutý dusík o~teplotě $\Tv$.
Do nádoby přidáme hliníkový váleček o~hmotnosti $\mn0$
a s~teplotou okolí $\Tn1$ a necháme proběhnout tepelnou výměnu mezi dusíkem.

V~textu pak máme zadanou závislost měrné tepelné kapacity hliníku na jeho teplotě \ref[approx].
Hodnoty koeficientů jsou následující:
$$\eqalignno{
\A &= -4.337\cdot10^{-7}\;\Joule\cdot\kilo\gram^{-1}\cdot\Kelvin^{-5} \cr
\B &= +3.693\cdot10^{-4}\;\Joule\cdot\kilo\gram^{-1}\cdot\Kelvin^{-4}\cr
\C &= -1.199\cdot10^{-1}\;\Joule\cdot\kilo\gram^{-1}\cdot\Kelvin^{-3}\cr
\D &= +1.938\cdot10^{+1}\;\Joule\cdot\kilo\gram^{-1}\cdot\Kelvin^{-2}\cr
\E &= -5.851\cdot10^{+2}\;\Joule\cdot\kilo\gram^{-1}\cdot\Kelvin^{-1}\cr
}$$

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a

* Mám určit teplo odevzdané válečkem pomocí lineární interpolace. Na to využiji vztahy \ref[teploLin] a \ref[approx].
$$\eqalignno{
\Q'  &= \m \cp \dT \cr
\m  &= \mn0 \cr
\cp &= {\c(\Tn1) + \c(\Tv)\over2} \cr
\dT &= \Tv-\Tn1 \cr
\Q'  &= -\mn0 \cdot {\c(\Tn1) + \c(\Tv) \over2} \cdot (\Tv-\Tn1) \cr
\Q'  &= \mn0 \cdot {\A\left({\Tn1}^4+{\Tv}^4\right) + \B\left({\Tn1}^3+{\Tv}^3\right) + \C\left({\Tn1}^2+{\Tv}^2\right) + \D\left(\Tn1+\Tv\right) + 2\E \over2} \cdot (\Tn1 - \Tv) \cr
}$$

Dosadíme ($\mn0 = 0.0141\;\kilo\gram$, $\Tn1 = 294\;\Kelvin$, $\Tv = 77.4\;\Kelvin$).
Kvůli zamezení chybám jsem výpočet provedl pomocí LibreOffice Calc.
$$\eqalignno{
\cv &\cca 893.4\;\Joule\cdot\Kelvin^{-1}\cdot{\kilo\gram}^{-1} \cr
\ca &\cca 352.3\;\Joule\cdot\Kelvin^{-1}\cdot{\kilo\gram}^{-1} \cr
\cp &\cca 622.9\;\Joule\cdot\Kelvin^{-1}\cdot{\kilo\gram}^{-1} \cr
\Q' &\cca 1902\;\Joule \cr
}$$

{\bf Pomocí lineární interpolace nám vychází, že váleček odevzdal teplo 1902 Joule.}

* Mám určit teplo odevzdané válečkem pomocí integrace vztahu pro odevzdané teplo.

Provedeme zadanou integraci z~\ref[teploInt]:
$$\eqalignno{
\Q &= \m \cdot \int^{\Tn1}_{\Tn0} \c(\tau) \dx{\tau} \cr
\Q &= -\mn0 \cdot \int^{\Tv}_{\Tn0} \A\tau^4 + \B\tau^3 + \C\tau^2 + \D\tau + \E \dx{\tau} \cr
\Q &= -\mn0 \cdot \left[ {\A\over5}\left({\Tv}^5-{\Tn0}^5\right) + {\B\over4}\left({\Tv}^4-{\Tn0}^4\right) + {\C\over3}\left({\Tv}^3-{\Tn0}^3\right) + {\D\over2}\left({\Tv}^2-{\Tn0}^2\right) + \E\left({\Tv}-{\Tn0}\right) \right] \cr
\Q &= \mn0 \cdot \left[ {\A\over5}\left({\Tn0}^5-{\Tv}^5\right) + {\B\over4}\left({\Tn0}^4-{\Tv}^4\right) + {\C\over3}\left({\Tn0}^3-{\Tv}^3\right) + {\D\over2}\left({\Tn0}^2-{\Tv}^2\right) + \E\left({\Tn0}-{\Tv}\right) \right] \cr
}$$

Výpočet jsem provedl opět v~Calcu:
$$\eqalignno{
\Q &\cca 2141\;\Joule
}$$

{\bf Pomocí integrace nám vychází, že váleček odevzdal teplo 2141 Joule.}

* Mám sestrojit bodový graf z~tabulky v~zadání. Každou skupinu měření pak mám proložit přímkou.
Ze vzdálenosti obou přímek mám spočítat rozdíl ve hmotnosti dusíku způsobený vložením válečku.
Z~toho pak mám vypočítat měrné skupenské teplo varu dusíku.

V~Calcu jsem sestrojil následující grafy:
\bgroup\picw=.8\hsize
\imageJeej{basic.png}
\egroup

Abych spočítal rozdíl ve hmotnosti dusíku, nechal jsem si vypočítat koeficienty lineární regrese:
$$\eqalignno{
m_1(t) &= 203.0\;\gram - 0.03575\;\gram\cdot\sek^{-1} \cdot t \cr
m_2(t) &= 191.0\;\gram - 0.03365\;\gram\cdot\sek^{-1} \cdot t \cr
}$$

Následně jsem určil funkci rozdílu hodnot.
$$\eqalignno{
\Delta m(t) &= 11.99\;\gram - 0.002096\;\gram\cdot\sek^{-1} \cdot t \cr
}$$

Na intervalu $0 <= t <= 419$ mi vyšly následující minimální, maximální a
průměrné rozdíly:
$$\eqalignno{
\Delta m_{\indexInfo{max}} &= \Delta m(0\;\sek)   \cca 11.98\;\gram \cr
\Delta m_{\indexInfo{min}} &= \Delta m(419\;\sek) \cca 11.11\;\gram \cr
\Delta m_{\indexInfo{avg}} &= \Delta m(209\;\sek) \cca 11.55\;\gram \cr
}$$

Dále budu pracovat s~průměrnou hodnotou rozdílu ($\Delta\m = \Delta m_{\indexInfo{avg}}$).
Nyní potřebujeme už jen spočítat měrné skupenské teplo tání pomocí \ref[varka].
$$\eqalignno{
\lv &= {\Q \over \Delta\m} \cr
\lv &\cca {2141\;\Joule \over 0.01155\;\kilo\gram} \cr
\lv &\cca 185\,400\;\Joule\cdot\kilo\gram^{-1} \cr
}$$

{\bf Měrné skupenské teplo varu dusíku my vyšlo 185 400 Joule na kilogram.}

V~internetových fyzikálních tabulkách je uvedeno teplo 198 kilojoulů
na kilogram, což je relativně blízká hodnota.

\enditems

\bye
